怎樣做好財爺這份工

怎樣做好財爺這份工
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照） - 關焯照

財爺陳茂波於周三公佈《2019-20政府財政預算案》。從港大民研的即時民調結果顯示，這份預算案的評分只有47.1分，是自2008年有紀錄以來的最低分，較上年的48.2分更低。其實，在過去兩個財政年度，政府的財政盈餘分別為1,380億元和587億元，即是兩年的財政盈餘總和已接近2,000億元，而累積的財政儲備，也升至接近1.2萬億元了。

特區政府坐擁龐大的財政儲備，理應有頗大的空間大幅增加民生開支，令基層和中產一族受惠，尤其是香港的貧富懸殊是在所有的先進經濟體中最高的，因此特區政府在處理公共財政上必須扮好一個收入再分配者的角色，利用豐厚的儲備來改善香港社會的收入不均問題。無奈，過去幾屆政府均是抱殘守缺，不敢大刀闊斧地處理貧富懸殊問題，最終令大部份財富落在小部份人身上，這亦是市民對過去幾屆政府不滿的原因。

自林鄭任特首後，便大力推銷自己競選特首的「理財新哲學」，即是大力投資未來，因此，在去年的財政預算案，陳茂波將大量公共開支投放於創科和教育。當然，筆者不會反對政府要有為，特別是當香港的支柱產業開始老化，政府是有責任尋找新的經濟引擎，以支持香港經濟的長期發展。

財富分配不均成政治炸彈

然而，當政府只着重支持經濟發展而忽略收入再分配，是可以為社會帶來不穩的狀態。最佳例子便是過去幾十年的全球一體化，為一些國家，例如中國和部份東南亞國家帶來頗大的經濟利益，但卻令全球的收入不均變得更加嚴重，從近年的反全球化運動不斷升溫來看，即使制訂政策者能夠推動經濟發展，但分配問題可以成為一個政治炸彈，狂人特朗普成為美國總統便是一個好例子了。

今次預算案的其中一個缺點是特區政府不斷指出本地經濟正在放緩，但「派糖」的支出竟然少於去年。誠然，剔除回撥的212億元房屋儲備金，財爺已推出一個赤字預算，無奈，從逆周期措施來看，特區政府是有責任投入多些資源在利民紓困方面，這才合乎宏觀調控和公共理財之道。此外，財爺也應該有政治觸覺，假若陳茂波不在今次財政預算案作出回撥，反而光明正大地展示一個赤字預算，筆者相信市民在評價這份財政預算案時也會較正面。

誠然，特首林鄭月娥大力投資未來看來沒有不妥之處，但將大量儲備投放於創科和明日大嶼卻可能令香港的中長期財政穩健性受到壓力，首先，投資創科是一條漫漫長路，隨時不成功便成仁。加上興建海上人工島的成本極高，絕不是政府所講的幾千億元。一旦成本遠超預期，香港將會跌落債務深淵。

林鄭是一個高傲和強勢的政客，所以她很難接受下屬的想法和提議。然而，陳茂波是特區掌櫃，必須有獨立的思考能力和判斷力，即使上任財爺曾俊華也不是對當時的特首梁振英言聽計從，從他設下的未來基金已是一個聰明的方法來將部份儲備注入一個特別戶口，令梁振英不能胡亂花費，然而，從陳茂波在今次財政預算案回撥房屋儲備金來製造綜合盈餘，這好像為林鄭創造一盤靚數，但這種做法卻只會令更多市民不滿這位財爺。

筆者希望財爺要小心處理公共財政規律，特別當特首只會向中央唯唯諾諾，大灑金錢於大灣區經濟，完全忽視公共財政穩健性。在這時刻，財爺便應該挺起胸膛，在林鄭面前做場好戲，道出公共財政規律的重要性，以證明自己是一位稱職的財政司司長。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

上一則
上一則
淪陷大灣區的財政預算 (林忌)

下一則
下一則
紓民困用「行貨」為權貴盡苦心 (林海)